<離地老鬼>一棒打醒年輕人 晉身中產買樓必學三招

經濟一週2017年7月21日

年輕人常慨嘆月入不高，難以上車置業，更遑論晉身中產之列。年青人上車是否真的很難？香港中文大學經濟學系副教授兼劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量認為未必不可行，問題在於年輕人有否身體力行，落實大計？不妨參考莊太量教年輕人晉身中產買樓必學三招。

文：詹詠渝
攝：何柏基

現時香港人對於中產定義眾說紛紜，莊太量認為以字面解釋，中產的英文middle class意指收入在香港入息中位數的人士；但以中文字面來看，「產」意指資產，即擁有的淨資產於全港中間位置的人士。不過，香港沒有統計資產的數據，故難以用此方式釐定中產。

就個人而言，莊太量認為在香港要做中產人士，起碼擁有一層已供完的物業；家庭淨資產約1,000萬元；而家庭月入最少達10萬元，才可達到中產門檻。

第一招：增加收入兼職賺錢

莊太量坦言，倘若夫婦二人同是專業人士，如醫生、律師等，基本上晉身中產階段是毫無懸念，只是時間長短問題。

假如是非專業人士但又想晉身中產之列，莊太量建議打工仔需盡快積聚財富，甚至要犧牲工餘時間，外出兼職賺取額外收入。

他指出，現時香港失業率低，大學畢業生不難找工作，但未必找到一份收入高的工作。

舉例初入職場的打工仔月入最高可能僅15,000元，預計未來十年最多可能只能達頂薪20,000元水平。

單靠一份工作的收入難以達至中產階級，因此，他建議有意成為中產人士者，應善用自己的時間，盡早積聚財富。

「一個人為甚麼會窮？不是因為失業，反而是因為就業。」莊太量笑言。

此話何解？莊太量解釋非專業人士所找的工作，未必是自己的長處；加上薪金不高，故是將自己的時間，以低價賣給公司。

舉例說，一個人的專長是彈琴，倘若於畢業後不是從事文職而是教琴，以同樣工作時間來計，教琴的收入會較高。

不過，教琴與從事文職工作實際上是可以同步進行的，同時賺取兩份收入。

莊太量藉此例子建議，打工仔應於工餘時間增加自己的收入。

第二招：節省開支應慳則慳

至於應如何分配每月收入？他表示倘若一個打工仔勞動月入為15,000元，最起碼要找兼職增加整體收入至20,000元。其中，最少將三成收入作儲蓄；另外，預留一成作稅務需要，再按需要給家用；其餘作消費及投資。

此外，他亦建議年輕人盡可能與家人同住，以節省租金支出的成本。要是沒有獨立自住需要，便不應增加租金支出，除非有實際需要如結婚，但結婚亦可與另一半共同負擔租金，較獨自租樓較划算。

而消費方面，莊太量直言年輕人需以慳錢為大前提，無謂的消費，如每年更換一部新智能電話則可免則免。

而男性特別容易掉下買車的陷阱，不少男生有收入以後，第一件事就是買車。皆因儲首期買樓感覺遙遙無期，但買車所需首期不多；加上車價不高，容易承造按揭，且可駕車結識女生，故男生上班後容易為了虛榮心買車。

莊太量指出買車連同養車開支，可達至六位數，但若以該筆錢作置業首期，數十年後兩者相差的價值就不只是一輛車，因物業升值能力強，但汽車只會貶值。

故他建議年輕人不應太早買車，應先將收入作儲蓄，再進行不同投資以滾大資產。

第三招：紀律性強不怕捱苦

最後，莊太量強調年輕人若想晉身中產階級及成功置業，必須不介意捱苦；同時需有一定的紀律，堅守開源節流這個大原則。要求年輕人過低消費生活表面上看似很困難，莊太量則教路，年輕人可善用存貨，例如買衣服前，先問自己家裏已有的衣服到死的時候還能不能穿；如果能穿，即毋須添置新衣。

其次，假如需買智能電話，亦可選擇比較耐用的品牌及型號。「iPhone 7智能手機亦可以買，但購買時應買最高規格如容量最大的版本，確保可用上幾年，毋須短時間內更換。」

另外，亦要有規劃及目標，如訂立30歲前擁有100萬元資產，定好目標後應好好執行。其中，他建議年輕人可建立excel試算表，列出現有的資產，再於特定時間更新試算表，檢查該年的資產升跌，看可否達到最初訂立的目標。

含家產死鳩哂拎去賣哂d器官都未中產

經濟學家莊太量對置業看法

莊太量認為，現時在香港買樓已不是最好的投資，因樓價持續上升難以回落，投資門檻高。

不過，置業卻是一個安全網，讓自己於晚年有一個保障，因退休後沒有收入，難以每月花一筆錢租樓。

因此，他認為年輕人在香港置業是必須的，除非父母已有物業，且他們是獨子，父母去世後可擁有該物業。

他亦指出，年輕人買樓毋須心急，當年他亦不是一畢業有收入後就可買樓，就算20多歲已於大學任教，亦需至30歲後才成功置業。

不過，他亦認同現時買樓較以前難，當年他能成功置業，亦需靠發展商的二按；但強調當年他的收入足以應付所需的利息支出，就算加息亦可負擔。

儘管現時發展商亦提供不同的二按計劃，但要是年輕人沒有計算自己的能力，貿然靠發展商的二按計劃上車，是一件危險的事。

至於靠「父幹」或「母幹」買樓上車，莊太量直言不同意父母如此幫助年輕人；更指自己不會提供首期予子女，最多只會借錢，還笑言需簽下借據及收取利息。

第一招兼職增加收入可行性:

以前就話返朝九晚五，而家朝九晚六就正常d
你係香港搵到份唔駛OT嘅工巳經遇來遇難
當你唔駛OT準時六點走人，3個字食個晚餐
可以趕住七點鐘返第二份工(當已經唔係當區工作，包埋等車搭車時間)

而家夜晚七點至十一二點真係唔知仲有乜工種好需要人手去請人，夠唔夠滿足晒想兼職買樓嘅人

OK,我推而求其次，一收工即番屋企食同瞓，夜晚瞓幾粒鐘返通宵班，咁可以搵多幾多先？

當一星期返五日兼職，返零晨返六個鐘工，時薪比夠$50

$50 x 5hr x 20day =$5,000/month

一個月多$5,000, 今時今日嘅樓價幫到幾多
我當你捱足10年:
$5,000 x 12month x 10yr = $600,000
恭喜你，用九成按揭，你可以買到納米新樓
或者大間d嘅居屋、公屋或者幾十年嘅私樓

如果唔想捱10年，都有辦法將效率加乘:
1)原先份糧可以額外儲$5,000或以上
2)搵到另一半可額外幫手貢獻

咁就可以縮短一半時間或者住大d
但係呢個係2017年嘅樓價，5-10年後嘅樓價可以已經升到上太空，除非你嘅人工可以跟得到個升幅

1)你要連續五至十年，每個月返廿五日工，其中廿日係返十幾個鐘。
2)接近O嘅物質生活，個個攞住部iphone X, 你仲用緊4S
3)要過關嘅旅行唔駛旨意，長洲南Y島還可
4)你嘅另一半可以咁跟住你五至十年

當然你都可以話，有父幹、兩登仔，專業人士真係睬我都on9。

無錯，當律師家庭揾十皮嘢都話買唔到樓，佢哋target唔係上車盤，個教授自己本身都唔駛兼職就買到樓。

所以我覺得個教授嘅建議只係比唔夠錢上樓嘅人，但你咁捱完五至十年，你無哂社交生活，娛樂又少左，仲有捱完首期仲要供你廿幾三十年，當你無精神問題，捱到五勞七傷，賣埋層樓都唔夠睇醫生。一個唔覺意負資產，真係賣樓都唔掂，到時要去ICC排隊。

所以既然唔夠錢買樓，係咪應該千方百計去買呢？

個教授建議，如果係三四十年前工業發達嘅年代還可。當時嘅樓價都未去到唔食唔駛，做嘢十幾年份糧攞晒出嚟先買到樓嘅年代。以前d兼職，咪係車下嘢，砌下零件，做下包裝嘅簡單嘢，仲有工作機會多過而家好多。
而家就算有兼職，工作環境同內容都已經複雜過以前好多，除左體力，精神上嘅壓力都大過以前。

所以結論係個教授ON9, 只係一個離撚晒地又上左岸嘅老屎忽。

講得好撚岩wor
今次唔離地
目標係可達到 , 唔係d乜靠父幹成功
咩去少次旅行就俾到首期咁on9

15k-20k對低層係可達薪金
中五畢業都有機會有呢個數
20k為例
儲6k , 2k留黎交稅
淨12k按比例作生活支出同家用

當23歲畢業 , 30歲為止
淨儲都50萬
適當投資穩打穩扎買收息股 , 真係唔難

文中我認為最唔離地係建議你買iphone , 仲要最大容量
真係一部玩三年都冇大問題 , 最多拎去換電又一條好漢 , 都係幾百蚊左右

又講到養車問題 , 都係果句搵得20k真係唔應該揸車 , 廢事有錢買車冇錢泊車

如果12k都處理唔到家用+生活開支+娛樂 , 反而應該要學點理財

30歲"基層人士"有50萬cash已經唔錯
大把人都冇呢舊錢

btw我諗連登好多人25歲過30k

認同 個教授講d野其實幾貼地
佢亦都叫人無咁大個頭唔好戴咁大頂帽
唔好亂做二按上車

人地要一步過，
唔洗儲錢都買到樓呀。

月供中國券商股，等下次A股大牛市

其實我覺得最離地係建議人iphone最大容量,
iphone冇插卡, 所以最大容量既iphone,
apple 係擺明食硬你,
所以不如建議買An 機既上一代旗艦,
一來spec 好過中階,
二來價錢2k-3k呢個range 買左唔肉痛

三來年青人出來飯眾, A君B君用iphone, C君用S8, LG G6, 你無理由用埋D大陸機有失身份,
所以上一代旗艦就最好

佢講得好啱，不過貼係依到

2-3k買到上一代旗艦
二手呀？
食米唔知米貴
an機用到三年真係撞手神(只限文書處理上下網)
我每部an機旗艦都頂唔到三年 , 全部都燒底版
相反手上仲有部ip6 仲玩到

iphone唔襟跌係一回事 , 但襟用又係另一回事 , 唔好盲反
最重要係三年前既iphone仲有回收價
但三年前an機好多都唔收

有講錯咩？
好多人基層級數但過中產生活，當你可以月儲$6000，即係一年儲到$72000，你去多幾轉旅行，換多一部手機，同朋友每一個星期食幾次飯，已經可以燒走你一年既儲蓄量，唔好話買樓，連好好累積資產既能力都冇。
係人都知，冇咁大個頭唔好帶咁大頂帽。基層想脫貧，由後生果時，開源節流，努力儲蓄，學習好心態既投資方法買入優質資產創造被動收入，到有需要同能力時先考慮置業。
你下下洗盡曬，邊到黎本金去投資？

儲蓄 -> 小資產 -> 大資產
本黎就係一條置富階梯。
不過好多人唔啱聽。

搵9000果陣仲要俾4千家用儲條毛咩
係轉左2次工 拎到2次老遣果陣先叫有d錢落袋

全城供養地產商

佢地要一步致富
例如中六合彩咁
如果個教授話"正常人27-30 歲應要搵50k , 其中儲30k , 10k家用 , 10k駛費咁就可以買到200呎私樓" 咁屌佢離地都好正常
宜家唔係教你發達呀 , 係教你點分配收入
上面果個話ot到6點仲點返pt?點有娛樂？
搵到錢都冇命享
首先 , pt唔一定要"放工"去做
係可以"放假"去返
打工仔我當放6,日 , 呢兩日返全日pt 11 個鐘都好過你返5日工再去返pt
你有能力有資格 , 可以pt教人某d活動
eg游水 彈琴 手工藝
你冇能力咪返餐廳侍應
有的士牌就去做更替
餐廳宜家pt炒散平均$55/hr
11hr * $55 *2 日* 4個禮拜
$4840
差唔多5k
咁呢個pt收入係不可達標？
如果搵得15k又冇額外技能又要懶 , 但怨搵得少 , 又唔識投資理財， 又有不良嗜好
恭喜你 , 你一世做基層唔係冇原因

唔講以為班基層宜家生活好好 , 過緊simple life

事實係好多人都唔願意犧牲勞力、生活質素、享樂生活黎換取一間幾百呎嘅單位
人各有志 各取所需
推人上車，但要人出盡奶力去供，都唔係一件好事

Noted with thanks

其實我主要想講，而家叫人去做多份兼職去買樓，係有啲不切實際，原因係上面都寫左。
當然你有一技之長，好似游水，彈琴咁，係比人多d兼職機會。

但如果你話返完五日工，再攞兩日假期做兼職，仲要每日返11個鐘，即係365日都要返工，兼職返工時數仲多過份正職，而為左買樓做咁多嘢，係咪有d反智。

仲要擔保人哋肯請你，你又頂得順做得長，返星期六日炒散，你試下病左射波？久而久之有好位炒散都唔會預你。

人生除左樓，還有很多值得去做，安居樂業亦都應主耍係政府責任

當你一個月儲6000，一年儲72000，投資派息6厘既股票，複息再投放，10年後已經可以一年收到$45000up既股息，我仲未計股價上升以及派息上升。而呢d被動收入係只要坐定定就可以收到。唔需要付出精神，時間，勞力就可以得到。
巴菲特講過一句：
「人寧願得到一張下週可能贏大獎的抽獎券，也不願抓住一個能慢慢致富的機會。」

即係咁 , 如果炒散不嬲堅做 , 有事要請假 , 蛇頭唔會咁易踢你走 , 直頭當你係鐵膽啦
btw我冇話一定要死追爛追用成世既勞力去換層樓 , 宜家係市場上俾人感覺要買"新私樓" , 就算唔新都一定要私樓 .
老老實實有幾大個頭就戴幾大頂帽 , 如果搵得15k要返埋pt唔放假先搵到20k , 就好心唔好發夢去諗私樓
搵d白表細居 , 一係2-30 舊樓 , 留多20萬 俾大廈維修 , 咁300 幾萬都仲有機會買到 , 不過唔一定係大單位 , 真係for一家三口咁大把

問題係政府度 , 不過政府係帶頭炒果個唔係第一日既事 , 預期去諗政府會壓低樓市 , 不如諗下"宜家" 點解決自己住屋呢個問題先啦

閒閒地出面租間居屋都9k ... 100呎劏房都5k ..... 文中教你未有必要搬出去住前 , 同屋企人住去慳錢係唔係儲一筆細數既最好辦法呢？
佢唔係教你發達 , 係教老撚土既理財方法而又貼近現代生活

你話每年都一定要去旅行一定要去玩咁我冇野講

就當我廢青，儲完500K再供30年，日日放工再番Part time，咁都叫正常？香港人真係好病